---
permalink: /hibahcme/076
nomor: 76
nama: Kiki Rizky Soetisna Putri
foto:
  filename: KI.e.IMG_0649.jpg
  type: image/jpeg
  size: 676663
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/c4323fcf-2457-4ca2-89ed-4a72f91527f0/KI.e.IMG_0649.jpg
seni: penelitian
pengalaman: >-
  1. Asisten Peneliti Program Hibah Inovasi Pengajaran 2012, “SR2103 Seni Rupa”,
  Institut Teknologi Bandung  (2010), 2. Asisten Peneliti Program Riset FSRD ITB
  2012, “Kajian Aspek Ketidaksadaran Dalam Karya Seni Rupa Indonesia Periode
  2000-2011”  (2012), 3. Hibah Dosen Pemula Dikti 2013, “Kajian Pasar Seni Rupa
  Periode 2008 Hingga 2012 dengan Objek Lukisan Kontemporer Seniman Muda
  Bandung”  (2013), 4. Anggota Tim Penelitian P3MI ITB, “Pembentukan Pusat Data
  dan Analisis Seni Rupa Indonesia”(2017), 5. Peneliti Utama pada Program
  Disertasi Doktor Kemenristek Dikti, “Relasi Simbolik pada Penciptaan Karya
  Seniman Muda di Perkotaan” (2017), 6. Peneliti Utama pada Program Riset
  Penguatan Kapasitas ITB, “Proses Kreasi Perupa Generasi Y dalam Seni Rupa
  Kontemporer Bandung” (2017), 7. Anggota Peneliti pada Pemetaan Program
  Penelitian ITB yang Berjudul, Sistem Manajemen Galeri‐galeri di Indonesia
  sebagai Landasan Aktualisasi Diri Perupa Muda dalam medan Sosial Seni Rupa
  (2017),8. Anggota Peneliti pada  Penelitian P3MI dengan judul, Pembuatan Model
  Pusat Data dan Analisis Seni Rupa Indonesia (2017), 9. Ko-kurator pada Pameran
  Mindspace  Katalog pameran berjudul "Mindspace", Studio Rosid (2011), 10.
  Salah Satu Kurator pada Pameran  Playdead, Katalog Pameran berjudul
  "Playdead", Galeri Padi (2011), 11. Salah Satu Kurator pada Pameran
  "Collective Junture", Pendidikan Seni dan Titik Temu Kolektif  Pengantar
  Kuratorial pada Pameran "Bandung Creative Movement" (2016), 12. Kurator pada
  Pameran Berjudul " Ya, Aku Perempuan!"  Pengantar Kuratorial untuk Pameran 21:
  “The Other Side of Women Educators”, 13. Publikasi Tulisan Berjudul
  "Re-Interpretasi Budaya Tradisi dalam Karya Seni Kontemporer Bandung (Karya
  Radi Arwinda)", Jurnal Ilmiah Seni dan Budaya Panggung, Vol. 26, No. 3,
  September 2016 ISSN 0854-3429 (2016), 14. Publikasi Tulisan Berjudul, "Markers
  of Post-conceptual Painting in Bandung Contemporary Arts (A Case Study on
  Errata Optica Exhibition)", Mudra Journal of Art and Culture, Vol 31, No.3,
  September 2016, 15. Publikasi Tulisan Berjudul, "The Paradigm Shift of
  Creativity Concept (Modern to Contemporary Era)", International Journal of Art
  and Art History, Vol 5 No 1 June 2017, 16. Salah Satu Penulis pada Buku
  Lentera Makna: Seni Rupa di Mata Perempuan Pengajar (2017), 17. Salah Satu
  Penulis pada Buku Perempuan Hari ini: Peran dan Keseharian dalam Budaya Visual
  Indonesia (2017).
website: ''
sosmed: ''
file: null
title: Proses Kreasi dan Aktualisasi Perempuan Perupa di Luar Medan
lokasi: 'Kota Padang (Sumbar), Kota Ternate (Sulut), dan Kota Mataram (NTB)'
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Beberapa perempuan perupa sebutlah Ay Tjoe Christine atau Octora Chan telah
  mencapai puncak aktualisasi tertinggi pada medan seni rupadi Indonesia bahkan
  global. Keduanya menjadikan fitrah diri sebagai perempuan sebagai strategi
  representasi dan modal kultural dalam bersaing di medan seni rupa. Hal
  tersebut menjadi mungkin karena mereka tinggal dan bekerja di salah satu kota
  paling penting dalam perkembangan seni rupa Indonesia, dan merupakan alumni
  dari salah satu perguruna tinggi seni paling bereputasi di Indonesia. Lalu
  bagaimana dengan perempuan perupa lain, yang tinggal dan berkarya di luar
  Bandung, Jakarta atau Jogjakarta? Bagaimana dengan mereka yang berjuang
  melalui lembaga seni daerah, dan tidak mendapatkan perhatian medan seni.
  Rencana proyek ini ialah melakukan pementaan ke tiga lokasi, yaitu Kota Padang
  di Sumatea Barat, Kota Ternate di Sulawesi Utara, dan Kota Mataram di Nusa
  Tenggara Barat. Ketiga lokasi ini dipilih sebagai perwakilan bagi analisis
  kasus wilayah-wilayah di luar medan seni Indonesia yang saat ini terpusat di
  pulau Jawa dan Bali. Ketiga kota ini dipilih atas pertimbangan masih adanya
  titik-titik perkembangan kegiatan seni rupa di wilayah tersebut. Hasil akhir
  dari proyek ini ialah buku hasil laporan penelitian, film dokumenter dan
  pameran berskala nasional yang mengetengahkan karya-karya perempuan perupa di
  ketiga kota tersebut. 
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: >-
  Setahun belakangan, saya banyak terlibat di beberapa proyek menulis dengan
  tema seni rupa dan perempuan. Dari situlah saya sadar bahwa perempuan sebagai
  perupa belum sepenuhnya teraktualisasi dan terpublikasi secara signifikan.
  Meskipun beberapa perempuan perupa bisa mendapatkan rekognisi sangat baik di
  medan seni rupa, hal itu dikarenakan mereka tinggal, dan bekerja di pusat
  medan, Bandung, Jakarta atau Jogjakarta. Dari latar belakang itulah, saya
  ingin melihat beberapa kasus yang mungkin mengemuka dari keseharian, proses
  kreasi dan kesulitan para perempuan perupa di luar medan. 
masalah: >-
  Saya berharap dari hibah ini akan terwujud kesadaran akan potensi perempuan
  perupa yang berada di luar medan seni rupa Indonesia. Hibah ini akan
  dipergunakan untuk memberikan peluang para perempuan perupa di luar medan agar
  bisa mendapatkan rekongnisi, dan publikasi yang baik. Proyek ini akan
  dijadikan percontohan bagi beberapa proyek lanjutan di kemudian hari. 
durasi: 9 bulan
sukses: >-
  Kesuksesan proyek ini dilihat dari terciptanya kesadaran dan aktualisasi serta
  apresiasi terhadap perempuan perupa di luar medan seni rupa Indonesia melalui 
  beberapa hal. Di antaranya, publikasi berupa  buku mengenai perempuan perupa
  di luar medan seni rupa di Indonesia, film dokumenter, dan pameran berskala
  nasional. 
dana: '999'
submission_id: 5a5db8a3218599749273e203
---
